\chapter{CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES}

O presente estudo investigou a ocorrência de fluxo de potência ativa reverso em unidades consumidoras sem contrato de mini ou microgeração distribuída. Inicialmente associava-se esse fenômeno à existência de irregularidades no fornecimento de energia elétrica, acarretando inúmeros deslocamentos improcedentes e empenho de recursos na tratativa de falsos positivos de irregularidade. Demonstrou-se, porém, que cargas trifásicas passivas podem, em determinadas circunstâncias, ocasionar fluxo de potência ativa reverso em uma ou até duas de suas fases sem que nenhuma irregularidade se configure na instalação elétrica da unidade consumidora.

As conclusões deste trabalho ainda não permitem diferenciar completamente o fluxo de potência ativa reverso indevido do fluxo de potência ativa reverso ocasionado por condições legítimas de carga. Foi possível, entretanto, indicar que nem todo registro de potência ativa negativa é indício de irregularidade, como se acreditava anteriormente. Pelo contrário, o problema do fluxo de potência ativa reverso pode se mostrar mais comum do que se imaginava.

Deste trabalho, porém, conclui-se que nenhum tipo de topologia de carga pode proporcionar potência ativa total que flua da unidade consumidora à linha sem que haja alguma capacidade de geração de energia elétrica instalada. Sempre que a potência ativa total for negativa para instalações sem contrato lavrado de mini ou microgeração distribuída, ou mesmo que a potência ativa total se mostre superior à capacidade de geração instalada, deve se suspeitar de que alguma irregularidade esteja em curso. Por outro lado, quando a potência ativa total for positiva, existindo ainda assim fluxo reverso de potência ativa em uma das fases, um estudo do \textit{locus} das potências complexas de cada fase se faz necessário.

Em se tratando de cargas em estrela com neutro aterrado, conclui-se que potências ativas negativas não podem ser observadas em qualquer de suas fases. Cargas em delta, por outro lado, podem permitir que uma ou até duas fases registrem potência ativa negativa a depender da característica das admitâncias que as compõem.

% Ainda para cargas em Delta, permite-se que uma e apenas uma fase apresente fluxo de potência ativa reverso quando duas de suas fases são abertas. Nesse caso, necessariamente duas das fases devem apresentar potências complexas iguais em módulo, enquanto a terceira fase deve sempre apresentar potência ativa nula. O ângulo da potência complexa negativa deve se localizar ou no intervalo fechado de -120º a -90º ou de 90º a 120º.

% Por outro lado, quando apenas uma de suas fases é aberta, cargas em delta podem apresentar fluxo reverso de potência ativa em até duas de suas fases. Nesse caso, permite-se que a potência complexa de uma das fases não abertas assuma qualquer ângulo no ciclo trigonométrico. A potência complexa dessa fase, porém, é sempre igual à soma da potência complexa da fase aberta deslocada de 60º em sentido horário com a potência da fase restante deslocada de 60º em sentido anti-horário. Admite-se ainda que uma das outras fases possa apresentar fluxo de potência ativa reverso, porém sua potência complexa possuirá sempre ângulo limitado ao intervalo fechado de -120º a -90º ou de 90º a 120º.

% As conclusões apresentadas foram fruto da análise matemática do fornecimento de energia elétrica com o auxílio de ferramentas numéricas para os casos mais complexos. 
Esses apontamentos foram testados em bancada onde pôde se confirmar pela aplicação de cargas reais a ocorrência legtítima do fenômeno de fluxo reverso de potência ativa em uma ou em duas fases de uma carga trifásica passiva.

Este trabalho também produziu a biblioteca Fidélia, uma biblioteca em Python capaz de simular cargas polifásicas por meio de suas matrizes de admitâncias oferendo objetos que calculam automaticamente a tensão de seu neutro (quando existente), a corrente que flui nas linhas que o alimentam e a potência drenada para seu consumo. Fidélia também propicia com poucos comandos a simulação de um vasto conjunto de cargas trifásicas em delta, estrela e estrela com neutro aterrado. Por fim, a ferramenta ainda permite a geração de diagramas de Argand-Gauss para a impressão de potências complexas, classificando-as segundo os quadrantes em que se encontram ou segundo o sinal de sua potência ativa.

Uma vez que Fidélia é um software livre e está disponível em uma plataforma git (\url{https://gitlab.com/daniel_pompermayer/fidelia/}), a ferramenta pode ser livremente adaptada às mais diversas pesquisas que envolvam carga elétricas, podendo também crescer embarcando novos módulos e funcionalidades.

Embora normalmente os neutros das instalações elétricas sejam aterrados no padrão de entrada das unidades consumidoras, convém estudar futuramente o comportamento de cargas em estrela com neutro isolado. Sugere-se que esse comportamento seja explorado em trabalhos futuros com vistas a se determinar o \textit{locus} das potências complexas de cada fase sob essa circunstância.

É preciso também que se proponham técnicas capazes de distinguir com eficácia o fluxo de potência ativa reverso autêntico ocasionado por características de carga do fluxo indevido acarretado por fraude ou falha de medição. Sugere-se para isso o estudo do comportamento das diversas cargas quando submetidas a transformações matemáticas como a transformada de Fortescue. Em uma linha menos analítica é possível também implementar técnicas computacionais e de inteligência artificial para que algorítimos de classificação sejam capazes de diferenciar cargas legítimas de cargas fraudulentas.